\documentclass[11pt,a4paper,DIV=10,]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
% Define user colors using the RGB model
\definecolor{dunkelgrau}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{hellgrau}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\usepackage[normal,font={small,color=black}, labelfont=bf,figurename=Abb.]{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrtnat}
\usepackage[numbers]{natbib}
%\usepackage[T1]{fontenc}


\begin{document}
\onecolumn
\subsection*{ALP4 SoSe 2013, Di. 16-18}
\section*{Lösung Übungsblatt 1}
\textbf{Christoph van Heteren-Frese (Matr.-Nr.: 4465677), \\ Sven Wildermann (Matr.-Nr.: 4567553)}\\
Tutor: Alexander Steen, eingereicht am \today\\
\hrule

\section*{Übung 1}
\subsection*{a)}
Diese Aussage ist richtig. Wenn die Reihenfolge der einzelnen Anweisungen eindeutig festgelegt sind (deterministisch), so muss bei gleichen
Eingabewerten trivialerweise auch der gleiche Ausgabewert (determiniert) geliefert  werden. 
\subsection*{b)}
Diese Aussage ist falsch. Nur weil das Ergebnis eines Algorithmusses bei gleichen Eingabewerten das selbe ist, muss die Reihenfolge der Anweisungen
nicht zwangsläufig die selbe sein. Beispiel: Das Ergebnis von zwei Additionen auf eine Variable X ist unabhängig davon welcher der beiden Additionen
zuerst ausgeführt wird. 
\subsection*{c)}
Diese Aussage stimmt, da die Sequenz eines deterministischen Algorithmus die Folge der Schritte seines Ablaufes ist. Andersherum ist da jedoch nicht der Fall. 
\subsection*{d)}
Diese Aussage ist falsch, da ein nichtsequentieller Algorithmus auch determiniert sein kann. 

\section*{Übung 2}
\subsection{a)}







\end{document}